香港公投：被封存的香港歷史

我們研究團隊在英國國家檔案館(The National Archives)中，找到一份名為《香港公投》（Hong Kong: Referendum）（註一）的解密檔案，時任港同盟主席的李柱銘一度打算在立法局動議，表決是否就彭定康1995年政改方案進行一場全港公投 (玩鋪勁)，讓市民表達是否支持香港進一步民主化的集體意志。

(問過馬丁，他說基本上已經忘記有件咁既事，都是檔案最有記醒。)

後來的發展大家都知道：公投議案告吹。那檔案裡還有告訴了什麼? 沒有。因為這份《香港公投》整份有6份文件（folio）連同附件，但當中4份則以「影響外交關係」 (Exemption 27(1))為由將大部分內容抽起，結果無法得知當時公投議案無疾而終的原因，例如是否有中方因素考慮被迫告吹？港英政府當時如何介入事件？可能香港歷史從來都是這樣不明不白。

無法得悉這場「公投運動」(如有) 胎死腹中的原因，皆因各個部門可以根據《資訊自由法》下的豁免條款，將部分檔案內容抽起而豁免廿多年後正式公開，例如：

同類被「暫時扣起」（temporarily retained）亦見於其他最新公布的解密檔案。這類檔案因不同理由被強行扣起的現象相當普遍，而且大多舉出的理由是「有行政上需要」或「載有敏感資訊」。被扣起的檔案往往牽涉決定香港重大發展的議題，直接窒礙香港人了解過去歷史重大時刻。

除了這些「暫時扣起」的檔案外，政府部門亦會將部分解密檔案的重要內容塗黑(Blackened)，例如其中一份1987年檢視香港代議政制的檔案（註二），當中整整三版紙內容全部被塗黑。

第三類便是部門強行整份「封鎖」（closed）的檔案，這些檔案本身已過檔案法訂下的封存年期，但相關部門在檢視檔案後決定加碼，將相關檔案「封鎖」年期延長，相當一部分甚至去到2049年，意味即使香港「五十年不變」的年限已完，香港人仍然無從窺探這些檔案真貌。

為了揭露這些被扣起、塗黑、封鎖的密檔，我們 香港前途研究計劃 Decoding Hong Kong's History 研究團隊過去一年開始引用《資訊自由法》上訴（俗稱「FOI request」），要求英國國家檔案館公開。

過去工作主要集中封鎖至2049年的密檔，我們下一步全面檢視這些不同程度冰封的密檔數目及類目，繼而透過FOI request向相關部門「追債」，還香港人了解香港重大歷史的知情權，讓更多歷史檔案可以早日重見天日。

--
註一：FCO 40/3579 Hong Kong: Referendum (Courtesy to The National Archives)
註二：FCO 40/2396 Review of Representative Government (Courtesy to The National Archives)

利申已捐款支持
明顯見到眾籌人數多咗
-------------------------------------------------------------------
如果你認同我們解密檔案工作，可透過小額轉帳捐款支持我們：

，全數用於現時在英國的自費行程的基本開支及相關檔案工作，目前已經有近120位朋友眾籌到近$43,000了!

收款銀行：匯豐銀行 HSBC
銀行編號：004
收款戶口：640-198305-001
戶口名稱：Liber Research Community (HK) Company Limited

【英國倫敦檔案解密工作團】

行程：兩星期
研究員：5位
組織倫敦檔案工作團隊：約30人
居住地點：英國國家檔案館旁小屋
工作目標：

一、整理300份香港解密歷史檔案
牽涉範圍：
1. 前途談判細節
2. 政制及基本法原意
3. 中英對港策略
4. 社會政策脈絡
5. 重要人物言論

二、其他行程：
1. 倫敦檔案工作招募會，組織新一年的倫敦檔案義工團；
2. 跟進戰後香港失蹤歷史檔案，牽涉上20萬份仍然不見天日；
3. 加速過半被封檔案的解密進度，透過英國《資訊自由法》(FOI)進行集體上訴申請；
4. 拜訪關注香港檔案問題的在英人士，交流香港解密檔案及檔案法現況。

基本行程費用：
1. 招募會場地設施安排 ($1 400)
2. 研究員交通 (各$5 500 = $27 500)
3. 研究員住宿 (各$300/晚 = $21 000)
總計：$49 900

push

支持

加油！

係咪即係本土研陳劍青LEAD?

信唔信得過?

想join有無得幫手？

gundam uc 拉普拉斯之盒

講多無謂, 比錢先

回到過去

應該ok啊
佢地之前出咗好幾份有關香港土地資源嘅報告
好畀心機

同埋之前我都有參加佢地嘅 解密檔案研討會
個pdf檔仲響度

我記得之前佢地搞過 香港前途談判解密檔案 嘅 研討會
邀請公眾一齊將檔案整理成timeline
我都有去過下
不過無幾耐drop out 咗
你可以主動去fb問下佢地嘅

假如你響倫敦的話
咁佢地應該好歡迎你去幫手scan document

一千大元

小意思啦, 唔算係乜野錢黎,

總之大家都加油

搞緊港獨倫敦據點

到時有full time, 幫乜都得

【本土研究社萬歲】英國檔案解密行程目標達成！

年份上應該公開咗
但係有無人去scan，英國個面有無借故拖延解密
就唔知啦

留名
幫推

推